---
published: true
layout: post
title: "恩墨有约分享"
category: Other
author: Robin Wen
summary: "新年开班的第一篇文章，多少有些期许。希望自己在 2015 年能做到每日精进，平安开心，也就无所求了。其他的大志大向、规划目标，就让它随波逐流，飘到哪里是哪里。本来是好几个人的聚会，却成了盖老师和我的单独聊天，顿感自己太幸运，老天待我不薄。箴言片语，或许比自己努力很长时间还有用。人的一生啊，往往就是这些恩师在你的路上跟你提了个醒，上了堂课，帮了一把，以后的路或许就会不同。"
tags:
- Other
- Eygle
- 盖国强
- 恩墨有约
- 分享
- 交流
- 广州
---

`文/温国兵`

> 新年开班的第一篇文章，多少有些期许。希望自己在 2015 年能做到每日精进，平安开心，也就无所求了。其他的大志大向、规划目标，就让它随波逐流，飘到哪里是哪里。

这片文章本来打算早些完成，春节来临，亲情要紧，于是作罢。今日提笔，突然觉得那些箴言片语依然回荡在耳边，不敢独享，遂作此文。

大学期间，较早接触 Oracle。实属有幸，我们学校的图书馆很多盖老师所著（盖国强，Eygle，Oracle ACE Director，云和恩墨创始人，著有多本 Oracle 相关书籍。以下尊称盖老师）的 Oracle 技术书。那时进图书馆看了不少盖老师的书，也算是对 Oracle 有了一个浅显的认识。那时我就在想，假如可以和盖老师见上一面，聊会天，那该多好。后来工作，主线不是 Oracle，但依然关注着 Oracle 技术的动态。我很早就关注了盖老师的微信公众号，他的每篇文章也是必读。我对盖老师是饱含敬意和谢意的，敬意在于孜孜不倦大公无私坚持不懈的付出于分享，谢意在于他给我打开了一扇窗。《一代宗师》里有句台词叫做**「念念不忘，必有回响」**，乍一看来，太唯心，但有时候你又不得不赞叹道，世界就是这样的神奇，曾经你的梦想，就会在缘分的撮合下，成真。一天，盖老师在他的微信公众号发文，提到「恩墨有约」活动，亦即借着出差的机会，请大家喝咖啡，交流分享。当时兴起，看到盖老师的行程里有广州，于是立马报名参加。

![2015-02-26-chat-with-eygle](http://i.imgur.com/RG4MyPT.jpg)

2015 年 2 月 12 日，天微阴。下午下班，怀着激动的心情去参加恩墨有约。得知与会地点在贝塔咖啡，离我上班的地方不远。我下了地铁，打开地图搜索，居然提示广州找不到贝塔咖啡，问了一个阿姨才找到 TIT 创业园。走到 TIT 创业园门口，映入眼帘的是错落有致的建筑，顿觉气氛温馨和谐，格调别致优雅，瞬间被这风格深深吸引。进入 TIT 创业园，却不知道贝塔咖啡在哪，于是我开始问路。只不过这次问路有些滑稽，且听我娓娓道来。我没带眼镜，看到一高个儿向我走来。他离我很近的时候，我辨认出是个老外，于是我跟他打招呼，并且用英语问他贝塔咖啡怎么走。他知道我是中国人，于是用极不标准但依稀可以辨别的普通话跟我指路，顿时我吓一跳，又惊又喜。中文说完后，他又开始用英语跟我说一遍，我用英语回答，说我已知晓，并且向他道谢。一路快走，想到刚才的问路情节，想到这反串的问路角色，很是好笑。几经周折，终于找到了贝塔咖啡。此时夜色熏人，贝塔咖啡在周围建筑和花草的衬托下显得格外静谧。走进去后，我略显慌张。咖啡厅气氛很温馨，人不多，昏黄的灯光，星星点点地点缀着。刚往我的右方望去，一个人站了起来，原来是盖老师。盖老师伸出手和我握手，我连忙回应。盖老师面带微笑，很亲切，让人觉得很舒服。盖老师和我一同坐下来，问我喝点什么，我点了杯饮料，便开始了今晚的聊天。

盖老师开始和我寒暄几句，然后问我有什么问题要问他。我的第一个问题是关于去 IOE 的。盖老师分析了目前国内的数据库态势，认为未来十年内，Oracle 仍然会占据老大的地位，MySQL、类 MySQL 或者 NoSQL 只能在特定的试用场景占据一席之位，很难占据主导地位。国产数据库很难成长，只能另辟蹊径，譬如 SequoiaDB 的思路就值得借鉴。盖老师接着用一些例子说明了 Oracle 的优势以及去 IOE 的难度。我听得入迷，虽然一些观点之前就知晓，但这次还是更加全面更加具体地有了更深地认识。接着盖老师分享了他的成长历程，有两点值得和大家分享。第一是盖老师的工作记录和资料整理能力，盖老师把以前遇到的问题、学习笔记进行整理归档，细致到系统日志、操作日志、截图、AWR，这些资料成为盖老师写书写文章的素材。这样建立起来的知识库可以说是价值无可估量。如此细致，如此完备，听得我瞠目结舌，实在是佩服。好东西再多，不整理，不记录，依然是一堆糟粕。第二是把事情做到极致，盖老师分享了他以前经历的一个 Case，非常有意思。反思我的工作，任务完成了，质量尚可，却没有细想怎样把事情做到极致，盖老师倒是给我提了个醒，以此来鞭策自己吧。接着我问盖老师怎么看待云。盖老师说国内的云服务做得整体来说尚可，这些基础设施对互联网影响很大，但核心的竞争依然在数据本身。接着我跟盖老师介绍了我在写作上的历程，并且问道怎样写出高质量的文章。盖老师说道这是个好问题，算是问对人了。盖老师沉默了会，喝了口饮料，便开始回答我的问题。盖老师先赞扬了我一番，觉得我跟他非常像，心思细腻，善于总结，弄得我不好意思。盖老师然后提到他是怎么一步步成长进步的，怎么开始发现和解决问题的，怎么写文章等等，其中也有亮点值得分享。其一，从他解决问题的思路来看，由点及线，再由线及面，这是一个不断深入不断挖掘不断精进的过程。怎样深入，或许可以从中得到启发。其二，盖老师做演讲、参加各种大会做行业分享、写书、参加线下活动等等，都是利人利己的。盖老师相信缘分，曾经自己帮助的人，说不定哪天也会帮你。我想起一句话，「**阅读是一个广结善缘的过程**」，同样，这些对他人的帮助也是广结善缘。这些付出不会白费，说不定哪天就会生根发芽，开花结果。

余犹未尽，但时间差不多到点。我和盖老师合影留恋，然后和盖老师相跟着从咖啡厅出来，我跟盖老师道谢，分别时握手，盖老师说有机会以后再见，我和盖老师约定到，五年后一定请老师吃个饭。希望当时许下的承诺也能成真。我从 TIT 创业园走出来，络绎不绝的车辆行人充斥着这座偌大的城市，广州的夜景很漂亮，微风拂过，清凉无比。此时夜已深，我赶忙去坐地铁，然后转公交，打的士，几经辗转才到家。回想起今天和盖老师的交流，收获颇丰。本来是好几个人的聚会，却成了盖老师和我的单独聊天，顿感自己太幸运，老天待我不薄。箴言片语，或许比自己努力很长时间还有用。**人的一生啊，往往就是这些恩师在你的路上跟你提了个醒，上了堂课，帮了一把，以后的路或许就会不同。**

盖老师第二天在他的公众号发文，我看到了激动无比。并且盖老师在他的朋友圈说仿佛遇见了当年的自己，让我倍受鼓舞。

以后的路还长，希望盖老师一切都好，自己也能像开篇写到的那样，**每日精进，不求大志，只求踏实。**

–EOF–

题图来自：<a href="http://t.cn/Rw03KnN" target="_blank">@Eygle</a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
